\section{Resumen}

Este capítulo introduce la integración de funciones complejas. A diferencia de las funciones reales que se integran sobre intervalos, las funciones complejas se integran sobre curvas en el plano complejo.

\begin{tcolorbox}[title=Curvas paramétricas,resumen]
  \textbf{Curva compleja}: Es una función $\Gamma$ que mapea un intervalo real $[a, b]$ a un conjunto de puntos en el plano complejo ($\Gamma :[a,b]\to\mathbb{C}$).
  
  \textbf{Orientación}: Las curvas tienen una dirección natural a medida que el parámetro $t$ crece de $a$ a $b$. Tienen un punto inicial $\Gamma(a)$ y un punto final $\Gamma(b)$.

  \textbf{Curva Simple}: Una curva que no se cruza a sí misma. Es decir, $\Gamma(t_1)\neq \Gamma(t_2)$ para valores distintos $t_1, t_2$.

  \textbf{Curva Suave}: Una curva $\Gamma(t) = x(t) + jy(t)$ donde las derivadas $x'(t)$ y $y'(t)$ son continuas y no son simultáneamente cero. El vector $\Gamma'(t)$ es el vector tangente a la curva.

  \textbf{Curva Suave a Trozos (Concatenación)}: Una curva formada por la unión de varias curvas suaves conectadas en sucesión.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=La integral compleja,resumen]
  \textbf{Definición de Integral Compleja}: La integral de una función $f(z)$ continua sobre una curva suave $\Gamma$ (parametrizada por $z(t)$ en $[a,b]$) se calcula como:
  $$
  \int_\Gamma f(z)\,dz = \int_a^b f(z(t))z'(t)\,dt
  $$
  Básicamente, se sustituye $z$ por $z(t)$ y $dz$ por $z'(t)dt$.

  \textbf{Integral sobre Curvas a Trozos}: Si la curva $\Gamma$ es una concatenación de curvas suaves ($\Gamma_1, \dots, \Gamma_n$), la integral total es la suma de las integrales sobre cada componente.
   
  \tcblower

  \textbf{Propiedades}:
  \begin{itemize}
     \item Linealidad: La integral de una suma de funciones (multiplicadas por constantes) es la suma de sus integrales.
     \item Inversión de la Orientación: Recorrer la curva en sentido inverso cambia el signo de la integral.
  \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=Independecia de la trayectoria, resumen]
  \textbf{Independencia de la Trayectoria (Teorema Fundamental)}: Si $f(z)$ es una función analítica y continua en un dominio simplemente conexo $D$, y tiene una antiderivada $F(z)$ (tal que $F'(z)=f(z)$), la integral solo depende de los puntos extremos de la curva:
  $$
  \int_\Gamma f(z)dz = F(\Gamma(b))-F(\Gamma(a))
  $$

  \tcblower
   
  \textbf{Consecuencia para Curvas Cerradas}: Si $f(z)$ es analítica (como en el punto anterior) y $\Gamma$ es una curva cerrada (los puntos inicial y final coinciden), la integral es cero:
  $$
  \oint_\Gamma f(z)dz = 0
  $$
   
  \textbf{Funciones no Analíticas}: Si la función $f(z)$ no es analítica, el resultado de la integral generalmente sí depende de la trayectoria tomada, no solo de los extremos.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=Conceptos de dominios,resumen]
  \textbf{Conjunto Conexo}: Un conjunto donde dos puntos cualesquiera pueden unirse mediante una trayectoria contenida totalmente en el conjunto.

  \textbf{Dominio Simplemente Conexo}: Un conjunto abierto conexo que ``no tiene agujeros''. Formalmente, cualquier trayectoria cerrada simple dibujada dentro del conjunto encierra únicamente puntos que también pertenecen al conjunto. Un disco es simplemente conexo; una corona (anillo) no lo es.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=Teorema de Cauchy,resumen]
Se presenta el teorema más importante de la integración compleja.
\textbf{Teorema de Cauchy (para Dominios Simplemente Conexos)}: Si $f(z)$ es una función analítica en un dominio simplemente conexo $D$, entonces para toda trayectoria cerrada simple $\Gamma$ contenida en $D$, la integral es cero:
$$
\oint_\Gamma f(z)dz=0
$$

\tcblower

\textbf{Teorema de Deformación (para Dominios Múltiplemente Conexos)}:
Si $f(z)$ es analítica en un dominio no simplemente conexo (con agujeros), como una corona delimitada por una curva exterior $C_1$ y una curva interior $C_2$. La integral sobre la curva exterior es igual a la integral sobre la curva interior (asumiendo ambas en sentido antihorario):
$$
\oint_{C_1}f(z)dz = \oint_{C_2}f(z)dz
$$
   
\textbf{Principio de Deformación}: Este resultado permite ``deformar'' una trayectoria de integración $\Gamma_1$ a otra $\Gamma_2$ sin cambiar el valor de la integral, siempre y cuando la función $f(z)$ sea analítica en la región entre ambas curvas.

\textbf{Generalización (Múltiples Agujeros)}: Si una curva $C_1$ encierra varias curvas internas ($C_2, C_3, \dots$), la integral sobre $C_1$ es igual a la suma de las integrales sobre las curvas internas.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=Fórmula de la integral de Cauchy,resumen]
Se describe una de las consecuencias más poderosas del Teorema de Cauchy, utilizada para calcular integrales que no son cero.

\textbf{Fórmula de la Integral de Cauchy (Teorema)}:
Sea $f(z)$ analítica en un dominio simplemente conexo $D$. Sea $z_0$ un punto cualquiera dentro de $D$, y $\Gamma$ una trayectoria cerrada simple (en sentido antihorario) en $D$ que encierra a $z_0$. La fórmula establece:
$$
\oint_\Gamma \frac{f(z)}{z-z_0}dz = j2\pi f(z_0)
$$

\textbf{Importancia}: Esta fórmula es crucial. Permite calcular integrales de funciones con singularidades (como $1/(z-z_0)$) y es fundamental para demostrar que si una función es analítica, entonces sus derivadas de todos los órdenes también existen y son analíticas.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=Derivada de una función analítica,resumen]
  Si $f(z)$ es analítica en un dominio $D$, entonces tiene derivadas de todos los órdenes en cada punto de $D$, las cuales entonces también son funciones analíticas en $D$.

  La derivada en un punto $z_0\in D$ se calcula como 
  $$
    f^{(n)}(z_0) = \frac{n!}{j2\pi}\oint_\Gamma \frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}}dz
  $$
  con $n=1,2,\dots$ y $\Gamma$ una curva simple cerrada que encierra únicamente puntos de $D$ y que contiene a $z_0$. Aquí se asume que el sentido de integración es antihorario.
\end{tcolorbox}
