\section[Números complejos]{Revisión: Números complejos}

Para entender funciones de variable compleja, demás está decir que es necesario entender bien los números complejos y sus operaciones. 

Para ello, en esta sección, vamos a dar una revisión o repaso a los números complejos.

\begin{definition}
  Un número complejo es un par ordenado \(a,b\) de números reales. Al conjunto de todos los números complejos se lo denomina $\mathbb{C}$, y por su definición se puede observar que $\mathbb{C}=\mathbb{R}\times\mathbb{R}$, es decir 
  $$
  \mathbb{C}=\{(a,b)|a,b \in \mathbb{R}\}
  $$
  Las propiedades de la suma, producto y potencias de números reales, serán válidas también en los números complejos.
\end{definition}

Un número complejo $z$ puede escribirse de varias formas:
\begin{itemize}
  \item Par ordenado: $z=(a,b)$
  \item Binómica: $z=a+bj$
  \item Polar: $z=(r,\theta)$
  \item Trigonométrica: $z=r(\cos(\theta)+j\sin(\theta))$
  \item Exponencial: $z=re^{j\theta}$
\end{itemize}

\subsection{Operaciones elementales}

Para un par de números complejos $z_1=(a,b)$ y $z_2=(c,d)$ en forma de par ordenado o forma binómica se definen las operaciones suma $(+)$ y producto $(\cdot)$ de la siguiente manera:
\begin{align*}
  &+:\mathbb{C}\times\mathbb{C}\to \mathbb{C} \\
  &(z_1,z_2)\rightarrow (a+c,b+d)
\end{align*}
Es decir, la suma de dos números complejos es la suma de sus componentes reales y la suma de sus componentes imaginarias. Veamos un ejemplo.
\begin{example}
  Dados $z_1=(2,4)$ y $z_2=(5,-2)$ realizamos su suma de la siguiente manera:
  \begin{align*}
    &z_1+z_2 = (2,4) + (5,-2) = (2+5,4-2) \\
    &\boxed{z_1+z_2 = (7,2)}
  \end{align*}
  De la misma manera, si expresamos en forma binómica $z_1=2+4j$ y $z_2=5-2j$ obtenemos\footnote{Aquí $j$ es la unidad imaginaria.}
  \begin{align*}
    &z_1+z_2 = (2+4) + (5-2)j = (2+5) + (4-2) \\
    &\boxed{z_1+z_2 = 7+2j}
  \end{align*}
\end{example}

El producto se define intuitivamente a partir de la forma binómica. Dados $z_1=a+bj$ y $z_2=c+dj$,
\begin{align*}
  &(\cdot) : \mathbb{C}\times\mathbb{C}\to\mathbb{C}\\ 
  &(z_1,z_2)\rightarrow (ac-bd) + (ad+bc)j
\end{align*}
Esto se obtiene tras aplicar la propiedad distributiva de la siguiente manera:
\begin{equation*}
  (a+bj)\cdot(c+dj) = ac + ad\,j + cb\,j + bd\,j^2
\end{equation*}
como $j^2=-1$ por definición, resulta
\begin{equation*}
  (a+bj)\cdot(c+dj) = ac + ad\,j + cb\,j - bd
\end{equation*}
Reordenando y agrupando se obtiene el resultado inicial
\begin{equation*}
  (a+bj)\cdot(c+dj) = (ac-bd) + (ad+cb)j
\end{equation*}

\subsection{Propiedades}

Se deduce de las operaciones suma y producto, para todo $z_1,z_2,z_3 \in \mathbb{C}$, que se cumplen las siguientes propiedades
\begin{enumerate}
  \item Conmutativa respecto de la suma: $z_1 + z_2 = z_2 + z_1$
  \item Asociativa respecto de la suma: $z_1 + (z_2 + z_3) = (z_1 + z_2) + z_3$
  \item Elemento neutro de la suma: $u=(0,0)$ tal que $u + z_1 = z_1 + u = z_1$
  \item Elemento opuesto: para $z_1$ su opuesto $z_1'$ es aquel que cumple $z_1 + z_1' = z_1' + z_1 = u$
  \item Conmutativa respecto del producto: $z_1 \cdot z_2 = z_2 \cdot z_1$
  \item Asociativa respecto del producto: $z_1 \cdot (z_2 \cdot z_3) = (z_1 \cdot z_2)\cdot z_3$
  \item Elemento neutro del producto: $p=(1,0)$ tal que $p\cdot z_1 = z_1 \cdot p = z_1$
\end{enumerate}

\subsection{La unidad imaginaria}

Se denomina unidad imaginaria $j$ al número complejo $(0,1)$ que satisface la ecuación
$$
j = \sqrt{-1}
$$
o lo que es lo mismo
$$
j^2 = -1
$$
pues, usando la definición de multiplicación para números complejos
$$
w=(0,1)\cdot(0,1)=((0-1),(0+0))
$$
Resultando que $\Re(w)=-1$ y $\Im(w)=0$. De aquí se pueden obtener los siguientes resultados\footnote{$\Re$ representa la parte real de $w$ e $\Im$ su parte imaginaria}
\begin{itemize}
  \item $j^0 = 1$
  \item $j^1 = j$
  \item $j^2 = -1$
  \item $j^3 = j^2\cdot j= -j$
\end{itemize}
Y, para potencias mayores, se repiten los resultados
\begin{itemize}
  \item $j^4=j^3\cdot j = -j\cdot j = -1 \cdot j^2 = 1$
  \item $j^5=j^4\cdot j = 1 \cdot j = j$
  \item $j^6=j^5\cdot j = j \cdot j = j^2 = -1$
  \item $j^7=j^6\cdot j = -1 \cdot j = -j$
\end{itemize}
Y así sucesivamente.

\subsection{Potencia natural de un numero complejo}

Hasta ahora hemos utilizado la potencia en números complejos, sin embargo no la hemos definido. Se define de la misma forma que para números reales. Dado un número $z\in\mathbb{C}$ y otro número $n\in\mathbb{N}$, su potencia $n$-ésima es
$$
z^n = z \cdot z^{n-1}
$$
Y las definiciones de partida son
\begin{align*}
  &z^0 = 1 \text{ con } z\neq 0 \quad \text{y}\\ &z^1 = z
\end{align*}
Veamos un ejemplo.
\begin{example}
  Dado $z=4+5j$ se pide calcular $z^2$.

  Para calcular $z^2$ aplicamos la definición:
  \begin{align*}
    z^2 &= z \cdot z^1 = z \cdot z \\ 
    (4+5j)^2 &= (4+5j)\cdot (4+5j)^1 = (4+5j)\cdot(4+5j)
  \end{align*}
  Aquí podemos aplicar la definición de producto y obtenemos
  \begin{align*}
    (4+5j)\cdot(4+5j)=(16-25)+(20+20)j=-9+40j
  \end{align*}
  O lo que es lo mismo, aplicar el binomio de Newton
  $$
  (4+5j)^2 = 16 + 2\cdot4\cdot5j + 25j^2 = 16-25 + 40j = -9 + 40j
  $$
  Para otros exponentes como $z^3$ o $z^4$ se puede utilizar el binomio de Newton y agrupar términos para obtener la expresión resultante.
\end{example}

Si nos proporcionan un número complejo en forma exponencial, entonces, la aplicación es la misma. Veamos un ejemplo
\begin{example}
  Dado $z=2e^{j\pi/6}$ se desea obtener $z^2$. Procedemos de la misma forma que en la forma binómica. Partiendo de la definición
  \begin{align*}
    (2e^{j\pi/6})^2 = 2^2 (e^{j\pi/6})^2 = 4 e^{2j\pi/6} = 4 e^{j\pi/3}
  \end{align*}
  Aquí el resultado es mucho más directo. Podemos generalizar a cualquier exponente de forma sencilla
  \begin{align*}
    (re^{j\theta})^n = r^n ~ e^{jn\theta}
  \end{align*}
\end{example}
Por lo que, es conveniente utilizar un complejo en su forma exponencial para resolver potencias.

\subsection{Potencias no naturales}

Ya vimos que la idea de ``potencia'' es una forma compacta de escribir multiplicaciones repetidas. Pero, como suele ocurrir en matemáticas, lo que empieza con un caso sencillo se extiende a casos más generales. 

Dado un número $a\in\mathbb{C}$, se define la potencia para

\subsubsection{Exponentes enteros negativos:}
Para \(n \in \mathbb{N}\),
\[
a^{-n} = \frac{1}{a^n}, \quad a \neq 0.
\]

\subsubsection{Exponentes racionales:}
Si \(n \in \mathbb{N}\) y \(m \in \mathbb{Z}\), definimos
\[
a^{\tfrac{m}{n}} = \sqrt[n]{a^m}, \quad \text{con } a \geq 0 \text{ si } n \text{ es par}.
\]
Así, por ejemplo, \(9^{1/2} = \sqrt{9} = 3\).

\subsubsection{Exponentes reales y complejos:}

Aquí entra un matiz profundo. Para \(w,z \in \mathbb{C}\), definimos:
\[
w^z = e^{z  \log(w)},
\]
donde \(\log(w)\) es el \textbf{logaritmo complejo} de \(w\). Y, como veremos más adelante, el logaritmo complejo no es único, porque:
\[
\log(w) = \ln|w| + j(\arg(w) + 2k\pi), \quad k \in \mathbb{Z}.
\]
Eso significa que, salvo que restrinjamos la rama del logaritmo, la potencia de un número complejo en general no está bien definida de manera única: es multivaluada. Veamos un ejemplo.

\begin{example}
  Un típico ejemplo, sencillo suele ser $j^j$. Aquí tenemos que
  \[
  j^j = e^{j \log(j)}.
  \]
  Como \(\log(j) = j\left(\tfrac{\pi}{2} + 2k\pi\right)\), obtenemos:
  \[
  j^j = e^{-\tfrac{\pi}{2} - 2k\pi}, \quad k \in \mathbb{Z}.
  \]
  De ahí surge algo muy loco: \(j^j\) no solo es real, sino que tiene infinitos valores reales positivos (la principal es \(e^{-\pi/2}\)).
\end{example}

\subsection{Representación gráfica}

Por la definición del conjunto $\mathbb{C}$, como el conjunto de todos los pares ordenados de números reales, se puede representar gráficamente a un número complejo $z=(a,b)$ en un sistema de ejes cartesianos.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=2]

    % Ejes
    \draw[->] (-0.2,0) -- (2,0) node[below right] {$\Re(z)$};
    \draw[->] (0,-0.2) -- (0,2) node[above left] {$\Im(z)$};

    % Coordenadas del punto
    \def\a{1.5}
    \def\b{1.2}

    % Punto z
    \filldraw[blue] (\a,\b) circle (1pt) node[above right] {$z=(a,b)$};

    % Proyecciones sobre los ejes
    \draw[dashed] (\a,0) -- (\a,\b) -- (0,\b);

    % Vectores
    \draw[->,thick,blue] (0,0) -- (\a,\b) node[midway,above left] {$r$};

    % Etiquetas a y b
    \node[below] at (\a,0) {$a$};
    \node[left]  at (0,\b) {$b$};

    % Ángulo theta
    \draw[->] (0.8,0) arc (0:atan(\b/\a):0.8);
    \node at (0.6,0.35) {$\theta$};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Representación gráfica de un número complejo}
  \label{fig:grafica_de_un_complejo}
\end{figure}

Cada punto del plano representa un número complejo $z$. En la figura \ref{fig:grafica_de_un_complejo} se ha representado $\Re(z)=a$, $\Im(z)=b$, el ángulo con respecto al eje positivo de la parte real $\theta$ y $r=\sqrt{a^2+b^2}$. 

Al representar un número complejo como $z=(r,\theta)$ se dice que este está expresado en forma polar. Esto significa que precisamos el módulo del número complejo $r$ (o tamaño) y su ángulo con respecto al eje positivo de abscisas. 

\subsection{Complejo conjugado}

Dado un complejo $z=(a,b)$, $\bar{z}$ es su conjugado si se cumple que $\bar{z}=(a,-b)$. Es decir la parte imaginaria posee signo opuesto.

El uso del conjugado de un número está en sus propiedades
\begin{itemize}
  \item El producto de un número complejo y su conjugado es un número real.
  \item La suma de dos números complejos conjugados es igual al duplo de la parte real.
\end{itemize}

\subsection{Cociente entre números complejos}

Sean $z_1=a+bj$ y $z_2=c+dj$ números complejos, el cociente entre ellos se obtiene tras multiplicar y dividir por el conjugado del denominador. Es decir
$$
\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1}{z_2}\cdot \frac{\bar{z}_2}{\bar{z}_2}
$$
Como $\bar{z}_2/\bar{z}_2=1+0j$ (que es el elemento neutro multiplicativo) no estamos modificando el producto. Sin embargo podemos aplicar las propiedades de los complejos conjugados
\begin{align*}
  \frac{z_1\cdot \bar{z}_2}{z_2 \cdot \bar{z}_2}
\end{align*}
Al hacer esto, si observamos, el denominador resulta ser un número real (por propiedades de complejos conjugados). Veamos un ejemplo.
\begin{example}
  Realizar el cociente entre $z_1=2+4j$ y $z_2=-1+3j$. 

  Entonces, planteamos el cociente:
  $$
  \frac{2+4j}{-1+3j} = \frac{2+4j}{-1+3j}\cdot\frac{-1-3j}{-1-3j}
  $$
  Ahora aplicamos propiedades de complejos conjugados
  $$
  \frac{(2+4j)(-1-3j)}{(-1+3j)(-1-3j)}=\frac{(-2+12)+(-6-4)j}{(1+9)+(3-3)j} = \frac{1}{10}(10-10j) = 1-j
  $$
\end{example}

Realizar el cociente usando alguna expresión polar es, al igual que el producto, más directo. Veamos un ejemplo usando la forma exponencial.
\begin{example}
  Realizar el cociente entre $z_1=2e^{j\pi/3}$ y $z_2=3e^{j2\pi/3}$. Entonces, escribimos el cociente
  $$
  \frac{z_1}{z_2}=\frac{2e^{j\pi/3}}{3e^{j2\pi/3}}
  $$
  Sin embargo, en este caso vemos que no hay necesidad de multiplicar y dividir por el complejo conjugado. Podemos utilizar directamente propiedades de potencias.
  $$
  \frac{2}{3}\cdot e^{j\pi/3 - j2\pi/3} = \frac{2}{3}\cdot e^{-j\pi/3}
  $$
\end{example}

\subsection{Radicación}

Cuando vimos los exponentes racionales, estos pueden resolverse aplicando radicación. Sin embargo, si no definimos cómo se resuelve la radicación para números complejos, entonces no podríamos encontrar la solución.

La radicación para números complejos se define como la operación inversa de la exponenciación. Dado un número complejo \( z \neq 0 \) y un entero positivo \( n \), las raíces \( n \)-ésimas de \( z \) son todos los números complejos \( w \) que satisfacen la ecuación:
\[
w^n = z.
\]
A diferencia de los números reales, donde las raíces pueden ser únicas o dos (dependiendo de la paridad de \( n \)), para números complejos siempre hay exactamente \( n \) raíces distintas (excepto cuando \( z = 0 \), que tiene una única raíz: \( 0 \)).

Cualquier número complejo \( z \neq 0 \) puede escribirse como:
\[
 z = r e^{j\theta},
\]

Si \( w = \rho e^{j\phi} \), entonces:
\[
 w^n = \rho^n e^{j n \phi}.
\]
Para que \( w^n = z \), debe cumplirse:
\[
 \rho^n e^{j n \phi} = r e^{j\theta}.
\]
De aquí, comparando vemos rápidamente que $\rho^n=r$, entonces $\rho=\sqrt[n]{r}$. Con respecto a los argumentos tenemos: \( e^{j n \phi} = e^{j\theta} \Rightarrow n\phi = \theta + 2\pi k \), para \( k \in \mathbb{Z} \). Esto se debe a la periodicidad de \( e^{j\phi} \) (periodo \( 2\pi \)).

Entonces, las soluciones para \( \phi \):
\[
\phi = \frac{\theta + 2\pi k}{n}, \quad k \in \mathbb{Z}.
\]
Donde 
\[
k = 0, 1, 2, \dots, n-1.
\]

Juntando todo, las \( n \) raíces \( n \)-ésimas de \( z \) son:
\[
w_k = \sqrt[n]{r} \, e^{j \frac{\theta + 2\pi k}{n}}, \quad k = 0, 1, \dots, n-1.
\]
En forma cartesiana:
\[
w_k = \sqrt[n]{r} \left( \cos\left( \frac{\theta + 2\pi k}{n} \right) + j \sin\left( \frac{\theta + 2\pi k}{n} \right) \right).
\]

Veamos un ejemplo.
\begin{example}
Raíces cúbicas de \( z = 8j \)
\begin{itemize}
  \item Paso 1: Escribir \( z \) en forma polar:
    \begin{itemize}
      \item Módulo: \( r = |8j| = 8 \).
      \item Argumento: \( \theta = \frac{\pi}{2} \).
    \end{itemize}
  \item Paso 2: Aplicar la fórmula con \( n = 3 \):
    \[
    w_k = \sqrt[3]{8} \, e^{j \frac{\pi/2 + 2\pi k}{3}} = 2 \, e^{j \frac{\pi + 4\pi k}{6}}.
    \]
    \begin{itemize}
      \item Para \( k = 0 \): \( w_0 = 2 e^{j\pi/6} = 2\left( \cos\frac{\pi}{6} + j\sin\frac{\pi}{6} \right) = \sqrt{3} + j \).
      \item Para \( k = 1 \): \( w_1 = 2 e^{j5\pi/6} = 2\left( \cos\frac{5\pi}{6} + j\sin\frac{5\pi}{6} \right) = -\sqrt{3} + j \).
      \item Para \( k = 2 \): \( w_2 = 2 e^{j3\pi/2} = 2\left( \cos\frac{3\pi}{2} + j\sin\frac{3\pi}{2} \right) = -2j \).
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Logaritmo natural de un número complejo}

Sea el número complejo $w=re^{j\theta}$, dado en su forma exponencial, el logaritmo natural de $w$, será $z=x+yj$ si y solo si $e^z=w$.

Como $w=re^{j\theta} = e^z$. Reemplazando resulta
\begin{align*}
  w &= e^{x+yj}=e^x\cdot e^{jy} \\ 
  re^{j\theta} &= e^{x+yj} \\ 
  re^{j\theta} &=e^x\cdot e^{jy}
\end{align*}
Comparando tenemos que $r=e^{x}\Rightarrow \ln(r)=x$ y $y=\theta + 2k\pi$, por la periodicidad de $e^{j\theta}$. Entonces
\begin{align*}
  \ln(w)&=z \\ 
  \ln(re^{j\theta}) &= x+yj \\ 
  \ln(re^{j\theta}) &= \ln(r) + j(\theta + 2k\pi)
\end{align*}
