\section{Ecuaciones de Cauchy-Riemanm}

Las ecuaciones de Cauchy-Riemann (CR) nos permiten saber si una función es analítica. En términos generales, una función $f$ es analítica en un dominio $D$ si y solo si cumplen
\begin{equation}
  \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y} \qquad \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}
  \label{eq:cauchy-riemann}
\end{equation}
en todos los puntos de $D$. Las ecuaciones \ref{eq:cauchy-riemann} se denominan las ecuaciones de Cauchy-Riemann.\footnote{Usualmente se usa la notación $u_x=\frac{\partial u}{\partial x}$ para indicar la derivada parcial respecto a $x$ en este caso. Lo mismo se usa para la variable $y$ y para la función $v$.}

\begin{example}
  $f(z)=z^2=x^2=y^2+2jxy$ es analítica para todo $z$ y $u=x^2-y^2$ y $v=2xy$. Verificamos que cumple con las ecuaciones \ref{eq:cauchy-riemann}:
  \begin{gather*}
    u_x = 2x \quad u_y = -2y \qquad v_x = 2y \quad v_y = 2x
  \end{gather*}
  Vemos que
  \begin{align*}
    u_x = v_y \qquad u_y = -v_x
  \end{align*}
  Por tanto, cumple las ecuaciones de Cauchy-Riemann.
\end{example}

\subsection[Demostración de las ecuaciones de Cauchy-Riemann]{Demostración de las ecuaciones de\\Cauchy-Riemann}

\begin{theorem}[Ecuaciones de Cauchy-Riemann]\label{teo:ecuaciones_de_cr}
Sea $f(z) = u(x, y) + jv(x, y)$ una función definida y continua en una vecindad de un punto $z_0 = x_0 + jy_0$, y diferenciable en $z_0$.  
Entonces existen las derivadas parciales de primer orden de $u$ y $v$ en $(x_0, y_0)$, y satisfacen las ecuaciones de Cauchy-Riemann \ref{eq:cauchy-riemann}.
\begin{equation*}
  u_x=v_y \qquad u_y=-v_x
\end{equation*}

Además, si $f$ es analítica en un dominio $D$, entonces estas igualdades se verifican en todos los puntos de $D$.
\end{theorem}

\textit{Demostración}: Por hipótesis, existe la derivada de $f(z)$ en $z_0$. Está dada por
\begin{equation}\label{eq:demostracion_de_cr}
  f'(z_0)=\lim_{\Delta z \to 0} \frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}
\end{equation}
La idea de la demostración es muy simple. Por la definición del límite (sección \ref{sec:limite}), es posible hacer que $\Delta z$ tienda a cero a lo largo de cualquier trayectoria en una vecindad de $z_0$. Por tanto, es posible elegir las dos trayectorias \texttt{I} y \texttt{II} en la figura \ref{fig:trayectorias_de_demostracion_de_cr} e igualar los resultados.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \draw[->] (-1,0)--(5,0) node[below right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1)--(0,5) node[above left] {$y$};

    \draw[dashed] (1,1) rectangle (4,4);
    
    \draw[gray, dashed] (1,1) -- (1,-0.2);
    \node[below] at (1,0) {\scriptsize$\color{gray}x_0$};

    \draw[gray, dashed] (1,1) -- (-0.2,1);
    \node[left] at (0,1) {\scriptsize$\color{gray}y_0$};

    \filldraw[red] (1,1) circle (2pt) node[below left] {$z_0$};
    \filldraw[blue] (4,4) circle (2pt) node[above right] {$z_0+\Delta z$};
    
    \node[below right] at (3,1) {\scriptsize\texttt{I}};
    \node[above left] at (2,4) {\scriptsize\texttt{II}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Trayectorias en la ecuación \ref{eq:demostracion_de_cr}}
  \label{fig:trayectorias_de_demostracion_de_cr}
\end{figure}
Al comparar las partes reales se obtiene la primera ecuación de CR, y al comparar las partes imaginarias se obtiene la segunda ecuación.

Se escribe $\Delta z = \Delta x + j \Delta y$. En términos de $u$ y $v$, la derivada $f'(z)$ de la ecuación \ref{eq:demostracion_de_cr} se vuelve
\begin{equation*}
  \lim_{\Delta z \to 0} 
    \frac
      {\left[ 
        u(x_0+\Delta x, y_0+\Delta y) + jv(x_0+\Delta x, y_0 +\Delta y) 
      \right] - \left[
        u(x_0,y_0) + jv(x_0,y_0)
      \right]}
      {\Delta x + j\Delta y}
\end{equation*}

Primero vamos a elegir la trayectoria \texttt{I} (figura \ref{fig:trayectorias_de_demostracion_de_cr}). Como $\Delta z \to 0$, entonces partimos del punto $z_0+\Delta z$. Por tanto, primero se deja $\Delta y \to 0$, y luego $\Delta x \to 0$ resultando:
\begin{align*}
  \lim_{\Delta x \to 0}\frac{[u(x_0+\Delta x,y_0)+jv(x_0+\Delta x, y_0)]-[u(x_0,y_0)+jv(x_0,y_0)]}{\Delta x}
\end{align*}
Separando $u$ y $v$, queda
\begin{equation*}
  f'(z_0)=\lim_{\Delta x \to 0} \frac{u(x_0+\Delta x,y_0)-u(x_0,y_0)}{\Delta x} + j\frac{v(x_0+\Delta x,y_0)-v(x_0,y_0)}{\Delta x}
\end{equation*}
Y como hemos dicho que $f$ es una función derivable en $z_0$:
\begin{equation}\label{eq:demostracion_cr_parcial_de_x}
  \boxed{f'(z_0)=[u_x]_{x_0} + j[v_x]_{x_0}}
\end{equation}
De manera semejante, si se elige la trayectoria \texttt{II}, primero se deja que $\Delta x \to 0$ y luego que $\Delta y \to 0$. Una vez que $x$ es cero, se tiene que $\Delta z = j\Delta y$, de modo que se obtiene
\begin{equation*}
  f'(z_0) = \lim_{\Delta y \to 0}\frac{u(x_0,y_0+\Delta y)-u(x_0,y_0)}{j\Delta y} + j\frac{v(x_0,y_0+\Delta y)-v(x_0,y_0)}{j\Delta y}
\end{equation*}
Debido a que $f'(z_0)$ existe, entonces los dos límites de la derecha existen y proporcionan las derivadas parciales de $u$ y $v$ con respecto a $y$; al observar que $1/j=-j$, entonces se obtiene
\begin{equation}\label{eq:demostracion_cr_parcial_de_y}
  \boxed{f'(z_0) = -j[u_y]_{y_0} + [v_y]_{y_0}}
\end{equation}
Así, la existencia de la derivada $f'(z)$ implica la existencia de las cuatro derivadas parciales en \ref{eq:demostracion_cr_parcial_de_x} y \ref{eq:demostracion_cr_parcial_de_y}. Al igualar las partes de $u_x$ y $v_y$ en \ref{eq:demostracion_cr_parcial_de_x} y \ref{eq:demostracion_cr_parcial_de_y} es posible obtener la primera ecuación de CR. Al igualar las partes imaginarias, se obtiene la segunda ecuación. Lo anterior demuestra la primera afirmación del teorema \ref{teo:ecuaciones_de_cr} e implica la segunda debido a la definición de analiticidad.

\begin{example}
  Para $f(z)=\bar{z}=x-jy$ se tiene $u=x$, $v=-y$ y se observa que
  \begin{gather*}
    u_x=1 \quad v_y = -1 \\ 
    u_x \neq v_y
  \end{gather*}
  Observar el ahorro en esfuerzo de cómputo
\end{example}

Las ecuaciones de Cauchy-Riemann son fundamentales debido a que no sólo son necesarias sino también suficientes para que una función sea analítica. Con más precisión, se cumple el siguiente teorema.

\begin{theorem}[Ecuaciones de Cauchy-Riemann]
  Si dos funciones continuas con valores reales $u(x,y)$ y $v(x,y)$ de dos variables reales $x$ e $y$ tienen primeras derivadas parciales continuas que satisfacen las ecuaciones de Cauchy-Riemann en algún dominio $D$, entonces la función compleja $f(z)=u(x,y)+jv(x,y)$ es analítica en $D$.
\end{theorem}

La demostración de este teorema es más complicada que la del teorema \ref{teo:ecuaciones_de_cr} por lo tanto no se verá.

Veamos un ejemplo más de otra clase de problemas que pueden resolverse con las ecuaciones de CR.
\begin{example}
  Encontrar la función analítica más general $f(z)$ cuya parte real sea $u=x^2-y^2-x$.

  \textit{Solución}: Por la primera ecuación de CR,
  \[
    v_y = u_x = 2x-1
  \]
  Entonces, podemos integrar respecto de $y$:
  \begin{align*}
    \int v_y \, dy &= \int 2x -1 \, dy \\ 
    v(x,y) + c_1 &= (2x-1)(y+g(x)) \\ 
    v(x,y) + c_1 &= 2xy - y + 2xg(x) - g(x) 
  \end{align*}
  y si escribimos $k_1=-c_1$, resulta
  \begin{equation}\label{eq:ejemplo_cr_eq_1}
    v(x,y) = 2xy - y + 2xg(x) - g(x) + k_1
  \end{equation}
  donde $g(x)$ es una posible función de $x$ que se ha perdido al derivar $v$ respecto de $y$. Por otra parte, de la segunda ecuación de CR, obtenemos
  \begin{align*}
    v_x &= -u_y = 2y \\ 
    \int v_x \,dx &= \int 2y \, dx \\ 
    v(x,y) + c_2 &= 2y (x + h(y)) 
  \end{align*}
  y si escribimos $k_2=-c_2$, resulta
  \begin{equation}\label{eq:ejemplo_cr_eq_2}
    v(x,y) = 2yx + 2yh(y) + k_2
  \end{equation}
  Aquí vemos que, comparando las ecuaciones \ref{eq:ejemplo_cr_eq_1} y \ref{eq:ejemplo_cr_eq_2}, tenemos que $g(x)=0$ y $h(y)=-1/2$. Por otro lado vemos que $k_1 = k_2 = k$, es una constante arbitraria. Entonces $v(x,y)=2xy - y + k$. Por lo tanto resulta:
  \begin{align*}
    f(x,y) &= u(x,y) + jv(x,y) \\ 
    f(x,y) &= (x^2-y^2-x) + j(2xy - y + k) \\ 
    f(x,y) &= (x^2 + j2xy - y^2) - (x+jy) + jk \\ 
    f(x,y) &= (x+jy)^2 - (x+jy) + jk
  \end{align*}
  Entonces, reemplazando $z=(x+jy)$ en la ecuación, resulta
  \[
    \boxed{f(z) = z^2 - z + jk}
  \]
  donde $k$ es una constante arbitraria.
\end{example}

\subsection{Forma polar de las ecuaciones de CR}

Recordemos las definiciones
\[
  r = \sqrt{x^2 + y^2}, \qquad \theta = \arctan\left(\frac{y}{x}\right)
\]

Entonces para obtener las ecuaciones de CR partimos de hacer $r_x$
\[
  \frac{\partial}{\partial x}\sqrt{x^2+y^2}=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}} = \frac{x}{r}
\]
Y como $\cos\theta = x/r$, resulta
\[
  \frac{\partial r}{\partial x} = \cos \theta
\]
Ahora hacemos lo mismo respecto de $y$:
\[
  \frac{\partial r}{\partial y} = \frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}} = \frac{y}{r} = \sin \theta
\]

Ahora hacemos $\theta_x$ y $\theta_y$. Es importante notar que $\arctan(y/x)$ es válido siempre que $x\neq 0$. En algunos libros avanzados usan \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Atan2}{$\text{atan}2(y,x)$}, que es válida para todo $x$. Sin embargo, por facilidad de derivación, podemos usar $\arctan$ que es válido localmente si $x\neq 0$.

Entonces, sea $u=\frac{y}{x}$
\[
  \frac{\partial \theta}{\partial x} = \frac{d}{du}\arctan(u)\cdot\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{1}{1+u^2}\cdot \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{y}{x}\right)
\]
Como $y$ es constante,
\[
  \frac{\partial \theta}{\partial x} = \frac{1}{1+(y/x)^2}\cdot \left(-\frac{y}{x^2}\right)
\]
Resultando
\[
  \frac{\partial \theta}{\partial x} = -\frac{y}{x^2 + y^2}
\]
Pero $x^2 + y^2=r^2$ y $\sin \theta = y/r$, así que 
\[
  \frac{\partial \theta}{\partial x} = -\frac{y}{r^2} = -\frac{\sin\theta}{r}
\]
Misma idea, ahora derivando a $\theta$ con respecto de $y$:
\begin{align*}
  \frac{\partial \theta}{\partial y} &= \frac{d}{du}\arctan(u)\cdot\frac{\partial u}{\partial y} \\ 
  \frac{\partial \theta}{\partial y} &= \frac{\cos \theta}{r}
\end{align*}
Entonces, los cuatro resultados obtenidos son
\begin{align*}
  r_x &= \cos \theta &r_y = \sin \theta \\ 
  \theta_x &= -\frac{\sin \theta}{r} &\theta_y =\frac{\cos \theta}{r}
\end{align*}

Ahora, reemplazamos en $f(z)=u(x,y)+jv(x,y)$ por $f(z)=u(r,\theta)+jv(r,\theta)$ y buscamos $u_x$, $u_y$, $v_x$ y $v_y$.
\begin{align*}
  \frac{\partial u}{\partial r}\frac{\partial r}{\partial x}
\end{align*}

Juntando los resultados obtenidos y operando algebráicamente, obtenemos las ecuaciones de Cauchy-Riemann en coordenadas polares
\begin{equation}
  u_r = \frac{1}{r}v_\theta, \qquad v_r =  -\frac{1}{r}u_\theta
\end{equation} 
con $r>0$.

\subsection{Ecuación de Laplace. Funciones armónicas}

Una de las razones principales de la gran importancia práctica del análisis complejo en las matemáticas aplicadas a la ingeniería resulta del hecho que tanto la parte real como la parte imaginaria de una función analítica satisfacen la ecuación diferencial más importante en física, la ecuación de Laplace, que aparece en la teoría de la gravitación, electrostática, dinámica de fluidos, conducción del calor, etc.

\begin{theorem}[Ecuación de Laplace]
  Si $f(z)=u(x,y)+jv(x,y)$ es analítica en un dominio $D$, entonces $u$ y $v$ satisfacen la ecuación de Laplace
  \begin{equation}
    \nabla^2 u = u_{xx} + v_{yy} = 0
  \end{equation}
\end{theorem}
